\documentclass[a4paper]{book}
\usepackage{geometria}
\hypersetup{
	pdftitle={Geometria 1},
	pdfauthor={Davide Ferracin},
	pdflang={it},
	pdfsubject={Appunti del corso di Geometria 1},
	pdfcreator={Davide Ferracin},
	pdfcaptionwriter={Davide Ferracin}
	pdfcopyright={Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International},
	pdflicenseurl={http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/},
	pdfmetalang={it}
}

\title{
	{\sffamily\fontsize{35}{42}\selectfont Geometria 1}
}
\author{
	{\small a cura di}\\
	Davide Ferracin
}
\date{}

\pagestyle{headings}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle
\tableofcontents

\mainmatter
\chapter{Fondamenti}
	\include{concetti/IntroduzioneGeometria}


\chapter{Geometria Euclidea}

	\include{concetti/GeometriaEuclidea}	
	\include{concetti/Vettore}
	\include{concetti/Reference}
	\include{concetti/SistemaRiferimento}
	\include{concetti/SistemaCartesiano}   
	\include{concetti/GeometriaEuclidea3d}
	\include{concetti/Segmento}
	\include{concetti/InsiemeVettoriApplicati}
	\include{concetti/Piano}
	\include{concetti/PianoPassantePunto}
	\include{concetti/EquazioneCartesianaPiano}
	\include{concetti/EquazioneCartesianaRettaPiano}
	\include{concetti/EquazioneParametricaRettaSpazio}
	\include{concetti/EquazioneCartesianaRetta}
	\include{concetti/RetteComplanari}
	\include{concetti/Superficie}


\chapter{Forme Bilineari}
\begin{itemize}
	\item Forme bilineari: Matrice associata a una forma bilineare. 
	\item Forme simmetriche e antisimmetriche. 
	\item Basi ortogonali. 
	\item Esistenza di basi ortogonali per le forme simmetriche. 
	\item Forme bilineari simmetriche reali. 
	\item Teorema di Sylvester. 
	\item Teorema spettrale reale. 
	\item Cenno alle forme hermitiane e al teorema spettrale complesso.  
	\item Coniche e quadriche di $R^n$ e loro classificazione affine ed euclidea.
\end{itemize}

\chapter{Geometria Proiettiva}

\chapter{Coniche}  

\chapter{Dati di lavoro}
da aggiungere in geometria euclidea:
\begin{itemize}
	\item Punto
	\item Retta
	\item Rette ortogonali
	\item Rette sghembe
	\item Piano
	\item Fasci
\end{itemize}



\backmatter
% bibliography, glossary and index would go here.

\end{document}